\documentclass[12pt,twoside,openright]{article}

%
% Pour les documents rédiges en Français
%
\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Utilisation des commandes d'indentation
%
\usepackage{indentfirst}

%
% Style de Page
% --------------------
%
\pagestyle{headings}

%\setlength{textheight}{8.0in}

% Pour rentrer des sources d'algorithmes
\usepackage{minted}

% Graphics
% -------------
\usepackage[dvips]{graphicx}

% Ajout de commentaires
%
\usepackage{comment}

% Bibliographie
% -------------------
%  \bibliographiestyle{}

% Titre, auteur et date
% ---------------------------
\title{Formation ATMO \\
\vspace{0.3cm}
   Introduction à R \\ \vspace{0.2cm}
   Bases du langage - Quelques traitements statistiques}
   
\date{du 20 et 21 septembre 2018}

% Pied de page
% -------------------
\usepackage{fancyheadings}
%\pagestyle{fancy}

% Debut du document
%
\begin{document}
\maketitle
%{\it{\bf Préliminaires}: \\


%\section{Session Introduction}
Les données (data), les scripts (src), les notebooks (notebooks) des TPs sont stockés dans le répertoire .../ATMO$\_$IntroR/TP \\

\section{Utilisation de Rstudio}
Il s'agit de se familiariser avec l'interface \emph{RStudio} et les facilités qu'elle apporte pour l'utilisateur et le développeur et de le configurer à votre convenance.\\

\begin{enumerate}
\item Configurer le panneau d'affichage pour faire apparaître sur les différentes fenêtres les informations pertinentes. \\

\begin{itemize}
\item Aller dans le menu  {\bf Preferences} de {\bf RStudio}  puis {\bf Panel Layout}
\item Définissez les affichages associés aux quatre fenêtres de RStudio.
\end{itemize}

\item Les outils très utiles sont:
	\begin{itemize}
	\item \emph{l'éditeur}: écrire un script, sauvegarder, l'exécuter, …
	\item \emph{Environment (ou workspace)}: affiche les objets utilisés en cours de session,
	\item \emph{Plot}: gestion des sorties graphiques,
	\item \emph{History}: historique des commandes,
	\item \emph{Files}: gestion des fichiers et des répertoires,
	\item \emph{Package}: gestion des packages utiles en cours de session.
	\item \emph{Help}: affichage des help, accès aux tutoriaux,…
	\end{itemize}
\end{enumerate}

Il existe d'autres onglets que nous n'utiliserons pas dans ce cours (git,svn,connexion,...).

\section{ Aide sous R}

Se familiariser avec l'aide en ligne sous \textbf{RStudio} et dans la console.
\begin{itemize}
\item Utiliser l'onglet \emph{ help} de RStudio.
\item Accès aux tutoriaux par commande: \emph{help.start() }.
\item Aide sur une fonction: \emph{help(plot)} ou ?plot.
\item Récupérer la liste des fonctions d'un package, "stats" par exemple.
\item Récupérer la liste des fonctions associés au mot clé "mean".
\item Récuper la liste des "datasets" du package "ggplot2".
\item \emph{RSiteSearch}("calcul de moyenne"): recherche sur internet dans la liste des archives des utilisateurs.
\item ...
\end{itemize}
%
\section{Espace de travail}
\subsubsection{Fichier de données}
\begin{itemize}
\item Lecture du fichier \textbf{poidsTaille.csv} stocké dans le répertoire \textbf{data} du projet \textbf{ATMO-IntroR} 
(read.csv, help(read.csv)). 
Ce fichier est un fichier texte contenant les données d'une étude du CHU de Toulouse, concernant le poids, la taille, le sexe d'enfants de 4 à 7ans. Ce fichier contient sur sa première ligne le nom des variables observées. \\

%On rappelle que l’on peut utiliser la fonction \emph{names} pour savoir quelles quantités sont attachées à un objet et pour extraire ces quantités, on peut utiliser \$.\\
%
	\item Quel est la classe de la variable ainsi crée? Quelle est la taille de l'échantillon? Quel est le mode et la classe des variables contenu dans cet échantillon.
	\item Calculer les statistiques de base à l'aide de la fonction \emph{summary}	
	\item On veut traiter le poids et la taille comme des variables numériques (quantitatives), que faut-il faire?
	\item Calculer la variable \textbf{Poids/Taille}.
	\item Calculer séparément \emph{la moyenne}, \emph{la médiane}, \emph{l’étendue} et les \emph{quantiles} pour les variables \emph{Poids} et \emph{Taille} à l’aide de commandes appropriées.
		\item Calculer \emph{la variance} des  variables \emph{Poids} et \emph{Taille}, la variance calculée et la variance avec biais. \'Ecrire une fonction qui calcule la variance sans biais et l'écart-type.
	\item Tracer \emph{un histogramme} en $n$ classes de ces deux variables, on fera varier n.
\end{itemize}
%
\section{Sauvegarde de l'espace de travail}
Dans la même session de travail:
\begin{itemize}
\item \textbf{Sauvegarder les données lues et modifiées} dans un fichier de données au format R (.RData) en utilisant la fonction \textbf{save}. On peut être amené à nettoyer l'espace de travail avant de faire une sauvegarde. Quitter R sans sauvegarder.
\item Sauvegarder à la sortie de R.
\item Dans les deux cas, relancer R dans le même répertoire et observer.
\end{itemize}


\section{Utilisation d'un package}

On utilisera un certain nombre de package pendant les TPs, il sera nécessaire de les charger dans votre session.

\begin{itemize}
\item Charger le package \emph{"ggplot2"} avec l'onglet \emph{Package}, observer la commande exécutée dans la console.
\item Consulter le contenu de ce package (liste des fonctions,…).
\item Demander l'aide sur une des fonctions du package.
\item Installer en local le package \emph{"sensitivity"}
\end{itemize}


\section
{ Exécution d'un script}

Charger dans \emph{l'éditeur de RStudio} le script \textbf{script$\_$ex1.R} stockée dans le répertoire \textbf{src} du TP:
\begin{itemize}
\item Exécuter le script ligne par ligne sous RStudio.
\item Observez l'espace de travail et les sorties issues de ce script dans l'interface RStudio.
\end{itemize}
%
% Reperer les individus manquants
\subsection{Repérer les individus manquants}
Les données manquantes sont représentées sous R par {\ NA} (Not Available). Pour les retrouver, on utilise la fondtion {\bf is.na} qui renvoie {\bf TRUE} si la valeur vaut NA et {\bf False} sinon. \\

Construire une variable mesurée sur 15 individus en effectuant un tirage selon une loi normale $ \mathcal N(0,1)$, on affecte des données manquantes pour les individus 7,8,14, il s'agit de:
\begin{itemize}
\item repérer les individus qui ont des données manquantes,
\item éliminer les individus  qui ont des données manquantes.
\end{itemize}
%
%\begin{minted}{r}
%# Echantillon
%set.seed(23)
%var <- rnorm(15,mean=0,sd=1)
%var[c(7,8,14)] <- NA
%#
%# Identifier les donnees manquantes
%select <- is.na(var)
%which(select)
%# Eliminer les individus ayant une donnee manquante
%var2 <- var[!select]
%\end{minted}


\end{document}